<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<inicio>

    <!-- Qué es la LSM -->
    <que-es>
        <titulo>¿Qué es la Lengua de Señas Mexicana?</titulo>
        <subtitulo>Conoce la lengua natural de la comunidad sorda de México</subtitulo>
        <parrafo1>La Lengua de Señas Mexicana (LSM) es la lengua natural de la comunidad sorda de México. Se trata de un sistema de comunicación visual-gestual con gramática y vocabulario propios, completamente independiente del español.</parrafo1>
        <parrafo2>En México existen aproximadamente 2.3 millones de personas con discapacidad auditiva según el INEGI. Para muchas de ellas, la LSM es su primera lengua y el principal medio de comunicación con el mundo.</parrafo2>
        <parrafo3>La LSM fue reconocida oficialmente en 2005 con la Ley General de las Personas con Discapacidad, que la reconoce como una lengua nacional y garantiza su uso en educación, servicios públicos y medios de comunicación.</parrafo3>
        <dato1>
            <numero>2.3 millones</numero>
            <etiqueta>de personas con discapacidad auditiva en México</etiqueta>
        </dato1>
        <dato2>
            <numero>Desde 2005</numero>
            <etiqueta>reconocida oficialmente como lengua nacional</etiqueta>
        </dato2>
        <dato3>
            <numero>1a lengua</numero>
            <etiqueta>para gran parte de la comunidad sorda mexicana</etiqueta>
        </dato3>
    </que-es>

    <!-- Abecedario -->
    <abecedario>
        <titulo>El Abecedario Dactilológico</titulo>
        <descripcion>El alfabeto dactilológico es la representación manual de cada letra del español. Es la base para deletrear nombres propios, palabras técnicas o cualquier término que no tenga una seña específica en LSM.</descripcion>
        <imagen-alt>Abecedario de la Lengua de Señas Mexicana con las 27 letras representadas con la mano</imagen-alt>
        <consejo>💡 Consejo: Practica frente a un espejo comenzando con las vocales A, E, I, O, U. Una vez que las domines, avanza con las consonantes más comunes.</consejo>
    </abecedario>

    <!-- Quiénes pueden aprenderla -->
    <quienes>
        <titulo>¿Quién puede aprender LSM?</titulo>
        <descripcion>La LSM es para todos. Aprender lengua de señas no solo beneficia a quienes tienen discapacidad auditiva, sino a toda la sociedad.</descripcion>
        <perfil>
            <icono>👩‍🏫</icono>
            <nombre>Docentes y educadores</nombre>
            <texto>Para brindar educación inclusiva a estudiantes sordos o con discapacidad auditiva en sus aulas.</texto>
        </perfil>
        <perfil>
            <icono>👨‍👩‍👧</icono>
            <nombre>Familias</nombre>
            <texto>Para comunicarse con un familiar sordo y fortalecer el vínculo familiar a través de una lengua compartida.</texto>
        </perfil>
        <perfil>
            <icono>🏥</icono>
            <nombre>Personal de salud</nombre>
            <texto>Para atender con dignidad a pacientes sordos en hospitales, clínicas y centros de salud.</texto>
        </perfil>
        <perfil>
            <icono>🧑‍💼</icono>
            <nombre>Profesionales de servicio</nombre>
            <texto>Trabajadores de gobierno, bancos, transporte y comercio que atienden público en general.</texto>
        </perfil>
        <perfil>
            <icono>🎓</icono>
            <nombre>Estudiantes</nombre>
            <texto>Para ampliar sus habilidades comunicativas y abrirse a nuevas oportunidades académicas y laborales.</texto>
        </perfil>
        <perfil>
            <icono>🤝</icono>
            <nombre>Cualquier persona</nombre>
            <texto>Aprender LSM es un acto de inclusión. Cualquier persona puede aprender y contribuir a una sociedad más accesible.</texto>
        </perfil>
    </quienes>

    <!-- Objetivo de la plataforma -->
    <objetivo>
        <titulo>Objetivo de esta Plataforma</titulo>
        <texto>Esta plataforma fue creada como un proyecto educativo para acercar la Lengua de Señas Mexicana a cualquier persona interesada en aprenderla. Nuestro objetivo es ofrecer recursos gratuitos, organizados y accesibles que permitan conocer el vocabulario, la gramática y la cultura de la comunidad sorda de México.</texto>
        <mision>🎯 Misión: Promover la inclusión y la comunicación entre personas oyentes y sordas a través del aprendizaje de la LSM.</mision>
        <caracteristica1>
            <icono>📖</icono>
            <texto>Diccionario con señas descritas y organizadas por categoría</texto>
        </caracteristica1>
        <caracteristica2>
            <icono>🎓</icono>
            <texto>Lecciones estructuradas por nivel: básico, intermedio y avanzado</texto>
        </caracteristica2>
        <caracteristica3>
            <icono>🧠</icono>
            <texto>Quiz interactivo para evaluar y reforzar el aprendizaje</texto>
        </caracteristica3>
        <caracteristica4>
            <icono>🤝</icono>
            <texto>Sección de comunidad con recursos y organizaciones de apoyo</texto>
        </caracteristica4>
    </objetivo>

    <!-- Footer -->
    <footer>
        <texto>© 2025 Plataforma LSM - Lengua de Señas Mexicana. Todos los derechos reservados.</texto>
    </footer>

</inicio>